\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{indentfirst}
\frenchspacing
\author{legendi@inf.elte.hu}

\title{1. Gyakorlat}
\begin{document}
\maketitle
%\tableofcontents

\section*{Linkek}
\begin{description}
\item[Sun Java oldala] \url{http://java.sun.com/}
\item[Java referencia] \url{http://java.sun.com/javase/6/docs/api/}
\item[Java tutorial] \url{http://java.sun.com/docs/books/tutorial/reallybigindex.html}

\item[Közösségi oldalak] Levlisták, fórumok, etc.

	\begin{itemize}
	\item Java levlista \url{http://javagrund.hu/mailman/listinfo/javalist}
	\item Javagrund \url{http://javagrund.hu/web/java/index}
	\item Javaforum \url{http://www.javaforum.hu/javaforum}
	\item Sun java fóruma \url{http://forums.sun.com/index.jspa}
	\end{itemize}

\item[Környezetek] Ízlés szerint
	\begin{itemize}
	\item Eclipse \url{http://www.eclipse.org/downloads/}
	\item NetBeans \url{http://netbeans.org/downloads/}
	\end{itemize}

\end{description}

\section*{Hello World}
Részletes tutorial:\\
\url{http://java.sun.com/docs/books/tutorial/getStarted/cupojava/win32.html}

\begin{verbatim}
/**
 * Hello world program.
 */
public class HelloWorldApp {
    public static void main(String[] args) {
        System.out.println("Hello World!");
    }
}
\end{verbatim}

\begin{description}
\item[Std. Output] \texttt{System.out.println( ... );}
\item[Std. Error] \texttt{System.err.println( ... );}
\item[Kilépés] \texttt{System.exit( 0 );}
\item[Egyéb függvények] a \texttt{System} osztály leírásában:\\
\url{http://java.sun.com/javase/6/docs/api/java/lang/System.html}
\item[Konzol kezelése] \texttt{java.io.Console} osztály segítségével:\\
\url{http://java.sun.com/javase/6/docs/api/java/io/Console.html}
\end{description}

\subsection*{Fordítás}
\begin{verbatim}
javac HelloWorldApp.java
\end{verbatim}

Használható \texttt{*.java} a default package fordítására.

\subsection*{Futtatás}
\begin{verbatim}
java HelloWorldApp
\end{verbatim}

(\texttt{.class} nélkül)

\subsection*{Doksi generálás}
\begin{verbatim}
javadoc HelloWorldApp.java
\end{verbatim}

\section*{Kódolási konvenciók}
Részletesen: \url{http://java.sun.com/docs/codeconv/}

\begin{verbatim}
package java.blah; // top-level domain, kisbetus karakterek

/**
 * Osztalyleiras..
 *
 * @version  1.0
 * @author   Mr. T
 */
public class Foo extends Bar {

    /** classVar1 egysoros comment. */
    public int classVar1;

    /** 
     * classVar2, aminek meg tobbsoros
     * a leirasa.
     */
    private static String classVar2;

    /** 
     * Konstruktor komment...
     */
    public Foo() {
        // ...
    }

    /**
     * Fuggveny komment...
     */
    public void doSomething() {
        // ...
    }

    /**
     * Valami masik fuggveny komment...
     * 
     * @param someParam valami parameter
     * @return valami ertek
     */
    public int returnSomeValue(Object someParam) {
        // ...
    }
    
   /**
    * Logikai fuggveny...
    */
   public boolean isSomething() {
      // ...
   }
}
\end{verbatim}

\section*{Típusok}
Primitív típusok:
\begin{itemize}
\item \texttt{byte, short, int, long, float, double, char, boolean}
\item default értékekkel rendelkeznek (0, \texttt{false}, etc.)
\item oktális (\texttt{int octVal = 01}), hexa érték (\texttt{byte hexVal = 0xff}), scientific notation (\texttt{double d = 1.23e4})
\item wrapper osztályok (Byte, Short, Integer, \dots)
\end{itemize}

Konverziók általában:
\begin{itemize}
\item bõvítõ automatikus
\item szûkítõ típuskényszerítéssel (\texttt{byte b = (byte) 10})
\end{itemize}

Szövegkonverzió:
\begin{itemize}
\item Stringgé: \texttt{String s = "" + 1;} (precedenciára figyelni!)
\item Stringbõl: \texttt{Integer.parseInt("1"), Double.parseDouble("2"), \dots}
\end{itemize}

\subsection*{Tömbök}
\begin{itemize}
\item Minden $T$ típushoz van $T[]$
\item Inicializálásnál az 1. dimenzió megadása kötelezõ
\item Példakód
\begin{verbatim}
		int[] arr1 = new int[5];
		int arr2[]; 
		
		int arr3[] = {1,2,3,4,5};
		
		for (int i=0; i<arr3.length; ++i) {
	    	System.out.println(arr3[i]);
		}
\end{verbatim}
\end{itemize}


\section*{Operátorok}
==, !=, \&\&, ||, \%, ++, -- (prefix, postfix), \dots\\
Részletes táblázat: \url{http://java.sun.com/docs/books/tutorial/java/nutsandbolts/operators.html}

\section*{Vezérlési szerkezetek}
A nyitó, záró \texttt{\{\}} párok kirakása nem kötelezõ, ellenben javallott.

\subsection*{Elágazások}
\begin{verbatim}
if ( ... ) {
    ...
} else if (...) {
    ...
} else if ( ... ) {
    ...
} else {
    ...
}
\end{verbatim}

Switch: \texttt{byte, short, char, int} típusokra (ill. ezek wrapper osztályaira: \texttt{Character, Byte, Short, Integer}) használható (longra \textbf{nem}).

\begin{verbatim}
final int month = 8;
switch (month) {
    case 1:  System.out.println("Jan"); break;
    case 2:  System.out.println("Feb"); break;
    case 3:  System.out.println("Mar"); break;
    case 4:
    case 5:
    case 6:  System.out.println("Apr, Maj vagy Jun"); break;
    default: System.out.println("Egyeb honap");break;
}
\end{verbatim}

\subsubsection*{Feladat}
Készítsünk egy hõmérséklet konvertáló programot! Olvassunk be két szám paramétert!
Ha az elsõ szám $0$, konvertáljuk a második paramétert celsiusról fahrenheit fokra az alábbi képlet alapján (egyébként fahrenheitrõl celsiusra):

$$ C = \frac{(F-32) * 5}{9} $$

\subsubsection*{Feladat}
Készítsünk egy minimális konzolos számológépet! Olvassunk be három szám paramétert!
Ha az elsõ szám:

\begin{itemize}
\item $1$, akkor adjuk össze
\item $2$, akkor vonjuk ki
\item $3$, akkor szorozzuk össze
\item $4$, akkor osszuk el a másik két paramétert egymással!
\item Minden egyéb esetben írjuk ki, hogy \textit{nem értelmezett mûvelet}!
\end{itemize}

A megoldáshoz használjunk \texttt{switch-case} szerkezetet!

\subsection*{Ciklusok}
\begin{verbatim}
while ( true ) {
     ...
}

do {
     ...
} while ( true );

for (inicializalas; terminalo feltetel; leptetes) {
    ...
}

for ( ; ; ) {    // vegtelen ciklus
    ...
}
\end{verbatim}

\subsubsection*{Feladat}
Készítsünk programot, amely egy beolvasott számra eldönti, hogy az egy tökéletes szám-e! \emph{Tökéletes számnak} nevezzük azokat az egész számokat, amelyek megegyeznek osztóik összegével (1-et beleértve, önmagukat kivéve). A 4 legkisebb ilyen szám 6, 28, 496, és 8128.

\subsubsection*{Feladat}
Egészítsük ki az elõzõ feladatot úgy, hogy 1-tõl a paraméterként megadott határig minden számot ellenõrizzen le, hogy tökéletes szám-e, valamint adja meg, hogy hány ilyen számot talált! Ha nem talált egyetlen számot sem, írja ki, hogy \emph{Egyetlen szám sincs a megadott intervallumban}!

\subsection*{Branching kifejezések}
\begin{verbatim}
break, continue, return
\end{verbatim}

\texttt{goto} van, de fenntartott szó, nem mûködik\dots

\newpage
\section*{+/- Feladat 1.}
\textbf{Fizz-Buzz Test}
Írj egy programot, amely kiírja a számokat $1$-tõl $100$-ig! Azon számokhoz, amelyek hárommal oszthatók, a szám helyett "Fizz"-t írjon ki, és azok helyett, amelyek öttel oszthatók, "Buzz"-t. Azon számok helyett, amelyek mind hárommal, mind öttel oszthatók, "FizzBuzz"-t írjon ki!

\bigskip
\noindent
Motiváció: Coding Horror, \emph{Why Can't Programmers\dots program?}\\
\url{http://www.codinghorror.com/blog/archives/000781.html}

\section*{+/- Feladat 2.}
Írjunk programot, amely elõállítja a Collatz-sorozat elsõ $N$ tagját ($N<100$, ezt ellenõrizzük)! A sorozat tagjait a következõ szabályok alapján generáljuk:

$$ a_{n} = \frac{1}{2}~a_{n-1}, ha ~ a_{n-1} ~ pros $$ ill.
$$ a_{n} = 3 * a_{n-1} + 1, ha ~ a_{n-1} ~ ptlan $$

\bigskip
\noindent
Részletes leírás, példák:\\
\url{http://mathworld.wolfram.com/CollatzProblem.html}

\end{document}
